\chapter{Implementierung und Training}

Die Implementierung des \ac{CycleGAN} basiert auf den bisher beschriebenen Entscheidungen. In einem Ordner \mintinline{python}{src} befinden sich alle Dateien der Implementierung. Hier existieren neben Dateien für das Training und die Anwendung des Modells auch eine Konfigurationsdatei und verschiedene Hilfsfunktionen. Die Ordnerstruktur der Implementierung ist im Anhang abgebildet. Im wesentlichen geht dieses Kapitel auf folgende Bestandteile ein:
\begin{itemize}
   \item Die Konfigurationsdatei für das Projekt befindet sich im Pfad \mintinline{python}{config/config.toml}
   \item Selbst-definierte Hilfsfunktionen befinden sich im Python-Modul \mintinline{python}{utils}
   \item Die Datei \mintinline{python}{model.py} implementiert das \ac{CycleGAN} Modell
   \item Das Modell wird mittels des Python-Skripts \mintinline{python}{train.py} trainiert
   \item Das Modell kann mittels des Python-Skripts \mintinline{python}{generate.py} zum Generieren von Bildern genutzt werden
\end{itemize}

Das \ac{CycleGAN} ist als Klasse implementiert und lässt sich somit innerhalb der Skripte instanziieren. Die Konfigurationsdatei ist eine \acs{TOML}-Datei. \ac{TOML} ist eine Konfigurationssprache, die Daten als Schlüssel-Werte-Paare speichert. Die Konfigurationsdatei ist in die Kategorien \mintinline{python}{paths}, \mintinline{python}{model} und \mintinline{python}{training} unterteilt. Anwendende können hier die Pfade zu den Trainingsdaten oder aber Parameter wie \mintinline{python}{batch_size} oder \mintinline{python}{number_of_epochs} angeben.

\acused{TOML}

\input{content/4 Implementierung und Training/Modelle.tex}

\input{content/4 Implementierung und Training/Augmentierung der Piktogramme.tex}

\input{content/4 Implementierung und Training/Training.tex}

\input{content/4 Implementierung und Training/Generierung.tex}